路面部分
1B412011
路面基层（底基层）用料要求
下列关于填隙碎石基层碎石的技术标准说法正确的是（
）
A.
用作基层时，骨料的公称最大粒径应不大于 53mm
B.
用作基层时骨料的压碎值应不大于 26%
C.
用作底基层时应不大于 30%
D.
骨料可用具有一定强度的各种岩石或漂石轧制，宜采用岩浆岩
E.
骨料中针片状颗粒和软弱颗粒的含量应不大于 5%
【答案】ABC
【解析】本题考查的是路面基层（底基层）用料要求。骨料可用具有一定强度的各种岩石或
漂石轧制，宜采用石灰岩。骨料中针片状颗粒和软弱颗粒的含量应不大于 15%。
二级以下公路使用等外石灰时，有效氧化钙含量应在（
）以上
A.
10%
B.
20%
C.
30%
D.
40%
【答案】B
【解析】本题考查的是路面基层（底基层）用料要求。二级以下公路使用等外石灰时，有效
氧化钙含量应在 20%以上。
下列关于无机结合料稳定基层原材料要求说法正确的是（
）。
A.水泥强度等级为 32.5 或 42.5 的硅酸盐水泥
B.高速公路、一级公路宜采用生石灰
C.水泥稳定煤矸石严禁用作高速公路和一级公路
D.施工参数要确定出混合料的最佳含水率
答案：A
解析：本题考查的是无机结合料稳定基层原材料的技术要求。
选项 B，高速公路、一级公路宜采用磨细消石灰；
选项 C，水泥稳定煤矸石不宜用作高速公路和一级公路；
选项 D，施工参数要确定出混合料的合理含水率。
无机结合料对生石灰和消石灰的技术需求中，共同的技术指标名称是（
）。
A.未消化残渣含量
B.氧化镁含量
C.含水率
D.细度
【答案】B
【解析】本题考查的是无机结合料稳定基层（底基层）对原材料的技术要求。生石灰技术指
标：有效氧化钙加氧化镁含量、未消化残渣含量、氧化镁含量；消石灰技术指标：有效氧化
钙加氧化镁含量、含水率、细度、氧化镁含量


煤矸石、煤渣 、高炉矿渣、钢淹及其他冶金矿渣等工业废渣可用于修筑基层或底基层，使
用前应崩解稳定，且宜测定混合料的（
）
A.
强度
B.
模量
C.
温度收缩
D.
干湿收缩
E.
透水性
答案：ABCD
解析：煤矸石、煤渣 、高炉矿渣、钢渣及其他冶金矿渣等工业废渣可用于修筑基层或底基
层，使用前应崩解稳定，且宜通过不同龄期条件下的强度和模量试验以及温度收缩和干湿收
缩试验等评价混合料性能。
无机结合料稳定基层原材料的技术要求中，对粉煤灰的要求指标有（
）。
A.
含水率
B.
烧失量
C.
相对密度
D.
比表面积
E.
SiO2, A12O3 和 Fe2O3 的总含量
答案：
解析：BDE
粉煤灰技术标准中 Si02、Al2O3、Fe2O3 总含量要大于（
）
A.
50%
B.
60%
C.
70%
D.
80%
答案：C


无机结合料基层拌合使用的非饮用水应进行水质检验，PH 值不小于（
）
A.
2.5
B.
3.5
C.
4.5
D.
5.5
答案：C
下列关于无机结合料稳定基层粗骨料技术标准说法正确的有（
）
A.
用作被稳定材料的粗集料宜采用各种硬质岩石或砾石加工成的碎石，也可直接
采用天然砾石
B.
应选择适当的碎石施工工工艺，用于破碎的原石粒径应为破碎后碎石公称最大粒
径的 2 倍以上
C.
高速公路基层用碎石，应采用锥式破碎的加工工艺
D.
速公路和一级公路级重特重交通的粗骨料压碎值不得大于 26%
答案：A
解析：应选择适当的碎石 工工艺，用于破碎的原石粒径应为破碎后碎石公称最大粒
径的 3 倍以上；高速公路基层用碎石，应采用反击破碎的加工工艺。高速公路和一级公路级
重特重交通的粗骨料压碎值不得大于 22%
下列关于无机结合料稳定基层细集料技术标准说法正确的有（ ）


A.
细集料应洁净、 干燥、无风化、无杂质
B.
高速公路和一级公路，细集料中小于 0.075mm 的颗粒含量应不大于 20 %;
C.
级配碎石或砾石中的细集料可使用细筛余料
D.
天然砾石或粗砂作为细集料时，其颗粒尺寸应满足工程需要，且级配稳定
E.
尺寸颗粒含量超过规范或实际工程的规定时应筛除
答案：ACDE
解析：高速公路和一级公路，细集料中小于 0.075mm 的颗粒含量应不大于 15 %;
用于二级及二级以上公路基层和底基层的级配碎石或砾石，应由不少于（
）种规格
的材料掺配而成
A.
3
B.
4
C.
5
D.
6
答案：B
解析：用于二级及二级以上公路基层和底基层的级配碎石或砾石，应由不少于 4 种规格
的材料掺配而成
无机结合料稳定材料组成目标配合比设计应包括的技术内容有（
）。
A.
选择级配范围
B.
确定料仓供料比例
C.
确定混合料的最佳含水率、最大干密度
D.
确定结合料类型及掺配比例
E.
验证混合料相关的设计及施工技术指标
答案：ADE
解析：目标配合比设计应包括下列技术内容:
①选择级配范围
②确定结合料类型及掺配比例
③验证混合料相关的设计及施工技术指标
下列属于无机结合料生产配合比设计内容的有（
）
A.
确定料仓供料比例
B.
确定混合料最佳含水量
C.
确定混合料合理含水量
D.
选择级配范围
E.
验证混合料强度技术指标
答案：AB
解析：无机结合料生产配合比设计的内容有：
确定料仓供料比例
确定混合料最佳含水量及最大干密度
确定水泥稳定材料的容许延长时间
确定结合料计量的标定曲线
1B412012
路面粒料基层（底基层）施工


下列基层中，属于嵌锁型粒料基层的是（
）。
A.泥结碎石基层
B.级配碎石基层
C.石灰稳定砂砾基层
D.二灰碎石基层
答案：A
解析：本题考查的是路面粒料基层的粒料分类及适用范围。嵌锁型包括泥结碎石、泥灰结碎
石、填隙碎石等。
可用于各级公路基层和底基层的粒料材料是（
）。
A.砂砾
B.级配碎石
C.泥结碎石
D.填隙碎石
答案：B
解析：级配碎石可用于各级公路的基层和底基层。
关于填隙碎石基层施工技术要求的说法，错误的是（
）。
A．填隙碎石层上为薄沥青面层时，碾压后宜使集料的棱角外露 3～5mm
B．填隙料应干燥
C．宜采用胶轮压路机静压，碾压后，表面集料间应留有空隙
D．填隙碎石基层未洒透层沥青或未铺封层时，不得开放交通
答案：C
解析：填隙碎石基层碾压后，应对局部填隙料不足之处进行人工找补，并用振动压路机继续
碾压，直到全部空隙被填满，应将局部多余的填隙料扫除。
填隙碎石基层碾压，基层的固体体积率宜不小于 （
）
A.
75%
B.
80%
C.
85%
D.
90%
答案：C
解析：填隙碎石碾压后基层的固体体积率宜不小于 85% ，底基层的固体体积率宜不小于 83%
1B412013
路面沥青稳定基层（底基层）施工
下列不属于沥青稳定类基层的是（
）。
A.热拌沥青碎石
B.沥青贯入碎石
C.乳化沥青碎石
D.沥青玛蹄脂碎石
答案：D
解析：本题考查的是沥青稳定类基层分类及适用范围和施工一般要求。沥青稳定基层又称柔
性基层。包括热拌沥青碎石、沥青贯入碎石、乳化沥青碎石混合料等。


沥青混合料的摊铺温度应符合规范要求，并应根据（
）确定
A.
沥青标号
B.
黏度
C.
气温
D.
摊铺层厚度
E.
下卧层温度
答案：ABCD
解析：沥青混合料的摊铺温度应符合规范要求，并应根据沥青标号、黏度、气温 、摊铺层
厚度选用。
机械摊铺时，沥青混合料基层施工的松铺系数为（
）
A.
1.00-1.20
B.
1.15- 1. 30
C.
1.20 - 1.45
D.
1.30-1.50
答案：B
解析：沥青混合料的松铺系数:机械摊铺为 1.1 - 1. 30 ，人工摊铺为 1.20 - 1.45
沥青贯入碎石基层施工步骤包括：①撒布主层集料；②压路机碾压；③浇洒沥青；④撒布嵌
缝料；⑤撒布封层料。正确的施工顺序是（
）。
A.①→②→③→④→②→③→④→②→③→⑤→②
B.①→③→④→②→③→④→②→③→⑤→②
C.①→②→④→②→③→④→②→③→⑤→②→③
D.①→③→②→④→②→③→④→②→③→⑤→②→③
【答案】A
【解析】本题考查的是路面沥青稳定基层施工。沥青贯入碎石基层施工顺序：撒布主层集料
→压路机碾压→浇洒沥青→撒布嵌缝料→撒布封层料→最后碾压。
关于乳化沥青碎石基层施工的说法，正确的有（
）。
A.乳化沥青碎石混合料必须采用拌合机拌合
B.混合料的拌合、运输、摊铺应在乳液破乳之前结束
C.乳化沥青破乳之前，应完成所有碾压工作
D.拌合过程中已发生破乳的混合料，应予废弃
E.施工过程中遇雨应停止铺筑，以防止雨水将乳液冲走
答案：BDE
解析：本题考查的是路面沥青稳定基层施工。乳化沥青碎石混合料宜采用拌合机拌合。在条
件限制时也可在现场用人工拌制；当乳化沥青开始破乳，混合料由褐色转变成黑色时，用
12～15t 轮胎压路机或 10～12t 钢筒式压路机复压，不是完成所有碾压工作。
采用阳离子乳化沥青时，为提高乳化沥青与集料的结合度，需要对乳化沥青进行处理，下列
说法错的有（
）
A.
在与乳液拌合前需用水湿润集料，使集料总含水量达 5%左右
B.
加水湿润时，天气炎热宜多加，低温潮湿可少加


C.
改用破乳速度更快的乳液
D.
用 1%-3%浓度的氯化钙水溶液预先润湿集料表面
答案：C
解析：改用破乳速度更慢的乳液
1B412014
路面无机结合料稳定基层（底基层）施工
需要考虑路面内部排水要求的无机结合稳定基层宜选用（
）
A.
骨架密实型
B.
悬浮密实型
C.
均匀密实型
D.
骨架空隙型
答案：D
解析：高速公路、一级公路的基层或上基层宜选用骨架密实型混合料 二级及二级
下公路的基层和各级公路底基层可采用悬浮密实型骨架混合料 均匀密实型混合料适用于
高速公路、一级公路的底基层，二级及二级以下公路的基层 骨架空隙型混合料具有较高
的空隙率，适用于需要考虑路面内部排水要求的基层
稳定材料层宽 11 - 12m 时，每一流水作业段长度以（
）m 为宜
A.
100
B.
200
C.
300
D.
500
答案：D
解析：稳定材料层宽 11 - 12m 时，每一流水作业段长度以 500m 为宜;稳定材料层宽大于
12m 时，作业段宜相应缩短 直综合考虑下列因素，合理确定每日施工作业段长度:
1
施工机械和运输车辆的生产效率和数量;
2
施工人员数量及操作熟练程度;
3
施工季节和气候条件;
4
水泥的初凝时间和延迟时间;
5
减少施工接缝的数量
无机结合料稳定基层压实度评价说法正确的是（
）
A.
应将室内轻型击实试验法确定的干密度作为压实度评价的标准密度
B.
应将室内重型击实试验法确定的干密度作为压实度评价的标准密度
C.
应将振动台试验法确定的干密度作为压实度评价的标准密度
D.
应将表面振动击实仪试验法确定的干密度作为压实度评价的标准密度
答案：B
解析：应将室内重型击实试验法确定的干密度作为压实度评价的标准密度
对级配碎石材料， 基层压实度应不小于（
）
A.
94%
B.
96%
C.
97%
D.
99%


答案：D
解析：对级配碎石材料， 基层压实度应不小于 99%，底基层压实度应不小于 97%。高速公路
和一级公路在极重、特重交通荷载等级下，基层和底基层的压实标准可提高 1-2 个百分点
高速公路一级公路水泥稳定中粗粒料底基层的压实度不小于（
）
A.
97%
B.
96%
C.
95%
D.
93%
答案：A
无机结合料稳定中、粗粒材料的拌合生产设备说法错误的是（
）
A.
高速公路和一级公路，混合料拌合设备的产量宜大于 500t/h
B.
各个料仓之间的挡板高度应不小于 2.5m
C.
装水泥的料仓应密闭、干燥，同时内部应装有破拱装置
D.
加水的计量应采用流量计的方式
答案：B
解析：各个料仓之间的挡板高度应不小于 1m
高速公路基层的混合料拌合说法正确的是（
）
A.
宜采用两次拌合的生产工艺
B.
可采用间歇式合生产工艺
C.
拌合时间应不少于 15s
D.
天气炎热或运距较远时，无机结合料稳定材料拌合时宜适当增加含水率。对稳定中、粗
粒材料，混合料的含水率可高于最佳含水率 0.5 - 1 个百分点;对稳定细粒材料，含水
率可高于最佳含水率 1-2 个百分点。
E.
对高速公路和一级公路，应从拌合厂取料，每隔 4h 测定一次含水率，每隔 2h 测定一
次结合料的剂量，并做好记录。
答案：ABCD
解析：对高速公路和一级公路，应从拌合厂取料，每隔 2h 测定一次含水率，每隔 4h 测定
一次结合料的剂量，并做好记录。
关于水泥稳定土基层人工拌合的说法，正确的有（
）。
A.摊铺土之前只需通过计算确定土的松铺系数
B.摊铺土应在摊铺水泥的前一天进行


C.如已整平的土含水量过小，应在土层上洒水闷料
D.细粒土应经一夜闷料
E.对于二级公路，土与水泥的干拌可采用农用旋转耕作机与平地机配合进行
答案：BCD
解析：本题考查的是无机结合料稳定基层施工。选项 A，摊铺土之前应通过试验确定土的松
铺厚度。选项 E，对于三、四级公路，在没有专用拌合机械的情况下，可用农用旋转耕作机
与多铧犁或平地机配合进行拌合。
生石灰块应在使用前（
）充分消除。
A.2～4d
B.4～7d
C.7～10d
D.10～13d
答案：C
解析：本题考查的是无机结合料稳定基层施工。生石灰块应在使用前 7～10d 充分消除。
无机结合料稳定基层施工人工拌合工艺下承层处理，说法正确的有（
）
A.
下承层表面应平整、坚实，具有规定的路拱
B.
发现"弹簧"现象时，宜采用挖开晾晒、换土、掺石灰或水泥等措施处理。
C.
下承层为粒料底基层时，应检测弯沉值
D.
底基层或原路面上存在低洼和坑洞时，应填补及压实
E.
在槽式断面的路段，宜在两侧路肩上每隔 3m 交错开挖泄水沟。
答案：ABCD
解析：在槽式断面的路段，宜在两侧路肩上每隔 5-10m 交错开挖泄水沟。
无机结合料稳定基层人工拌合法施工，布料说法错误的有（
）
A.
在同一料场供料的路段内，宜由近到远将料卸置于下承层表面的中间或两侧。
B.
材料运送宜比摊铺工序提前 1-2d
C.
路肩用料与稳定材料层用料不同时，应先将两侧路肩培好
D.
在两侧路肩上，宜每隔 5-10m 交错开挖临时泄水沟。
答案：A
解析：在同一料场供料的路段内，宜由远到近将料卸置于下承层表面的中间或两侧。
无机结合料稳定基层人工拌合时，已整平材料含水率过小时，应在土层上洒水闷料，下列不
符合规定的有（
）
A.
采用高效率的路拌机械时，闷料时宜一次将水洒够
B.
细粒材料应经一夜闷料
C.
对综合稳定材料，应先将石灰和土拌合后一起闷料
D.
采用普通路拌机械时，闷料时所洒水量宜较最佳含水率提高 2-3 个百分点。
答案：D
解析：采用普通路拌机械时，闷料时所洒水量宜较最佳含水率低 2-3 个百分点。
级配碎石或砾石施工应符合的规定有（
）
A.
用平地机或其他合适的机具将材料均匀地摊铺在预定的宽度上


B.
采用不同粒级的碎石和石屑时，宜将大粒径碎石铺在下层，中粒径碎石铺在中层，小粒
径碎石铺在上层
C.
碎石保持干燥后，再摊铺石屑。
D.
对未筛分碎石，摊铺平整后，应在其较潮湿的情况下，将石屑卸置其上
E.
检查材料层的松铺厚度，必要时，应进行减料或补料工作
答案：ABDE
解析：采用不同粒级的碎石和石屑时，宜将大粒径碎石铺在下层，中粒径碎石铺在中层，小
粒径碎石铺在上层，洒水使碎石湿润后，再摊铺石屑。
无机结合料稳定基层摊铺机摊铺说法正确的有（
）
A.
混合料摊铺应保证足够的厚度，碾压成型后每层的摊铺厚度宜不小于 160mm ，最大厚
度宜不大于 200mm
B.
采用两层连续摊铺时，下层质量出现问题时，上层应同时处理
C.
下承层是稳定细粒材料时，宜先将下承层顶面拉毛或采用凸块式压路机碾压， 再摊铺
上层混合料
D.
下承层是稳定中、粗粒材料时，应先将下承层顶面拉毛或采用凸块式压路机碾压，再摊
铺上层混合料
E.
对无法使用机械摊铺的超宽路段，应采用人工同步摊铺、修整，并同时碾压成型。
答案：ABCE
解析：下承层是稳定细粒材料时，宜先将下承层顶面拉毛或采用凸块式压路机碾压， 再摊
铺上层混合料;下承层是稳定中、粗粒材料时，应先将下承层清理干净，并洒铺水泥 净浆，
再摊铺上层混合料。
无机结合料稳定基层碾压技术要求说法错误的有（
）
A.
水泥稳定材料结构层施工时，气候炎热干燥时，碾压时的含水率可比最佳含水率增加
0.5 - 1. 5 个百分点。
B.
石灰稳定材料和石灰粉煤灰稳定材料碾压时，含水率宜增加 1-2 个百分点。
C.
双向六车道的半幅摊铺时，应配备不少于 4 台重型压路机。
D.
在碾压过程中出现软弹现象时，应及时将该路段混合料挖出，重新换填新料碾压。
答案：C
解析：双向六车道的半幅摊铺时，应配备不少于 5 台重型压路机。
碾压贫混凝土等强度较高的基层材料成型后可采用预切缝措施，应符合的规定有(
)
A.
预切缝的间距宜为 6m
B.
宜在养护的 7d 到内切缝。
C.
切缝深度宜为基层厚度的 2/3 ，切缝宽度约 5cm
D.
切缝后应及时清理缝隙，并用热沥青填满
答案：D
解析：预切缝的间距宜为 8-15m
宜在养护的 3-5d 到内切缝。
切缝深度宜为基层厚度的 1/2-1/3 ，切缝宽度约 5mm
无机结合料基层(底基层)养护说法正确的有（
）
A.
无机结合料稳定材料的养护期宜不少于 7d


B.
养护期间应封闭交通，除洒水车和小型通勤车辆外严禁其他车辆通行
C.
薄膜覆盖养护时，养护至上层结构层施工前，方可将薄膜掀开。
D.
铺设湿砂养护时砂层厚宜为 50mm
E.
对沥青面层厚度大于 20cm 的结构或二级及二级以下公路的无机结合料稳定材料
的基层可采用洒铺乳化沥青方式养护
答案：ABE
薄膜覆盖养护时，养护至上层结构层施工前 1-2d，方可将薄膜掀开。
铺设湿砂养护时砂层厚宜为 70-100mm
基层出现收缩裂缝，经过弯沉检测，结构层的承载能力满足设计要求时可采取下列措施处理
裂缝的有（
）。
A.在裂缝位置灌缝
B.在裂缝位置铺设玻璃纤维格栅
C.洒铺热改性沥青
D.拉杆拉结
E.翻挖重铺
答案：ABC
解析：基层在养护过程中出现裂缝，经过弯沉检测，结构层的承载能力满足设计要求时，可
继续铺筑上面的沥青面层，也可采取下列措施处理裂缝：
1.在裂缝位置灌缝。
2.在裂缝位置铺设玻璃纤维格栅。
3.洒铺热改性沥青。
1B412020
沥青路面施工技术
1B412021
沥青路面结构及类型
沥青碎石玛蹄脂混合料属于（
）结构。
A.密实-悬浮
B.密实-骨架
C.骨架-空隙
D.骨架-悬浮
答案：B
解析：沥青碎石玛蹄脂混合料是一种典型的骨架密实型结构。
下列关于沥青混凝土路面特点说法错误的是（
）
A.
采用相当数量的矿粉
B.
会产生规则的横向裂缝
C.
路面较易保持粗糙
D.
适用于各级公路面层
答案：C
解析：C 选项属于沥青碎石路面基层的特点
可用作沥青路面的磨耗层、防滑层的是（
）


A.
沥青混凝土路面
B.
沥青碎石路面
C.
沥青贯人式路面
D.
沥青表面处治式路面
答案：D
解析：沥青混凝土路面适用于各级公路面层；热拌沥青碎石适宜用于 、四级公路 中粒式、
粗粒式沥青碎石宜用作沥青混凝土面层下层、联结层或整平层。。沥青贯人式适用于三、四
级公路，也可作为沥青海凝土面层的联结层。沥青表面处治，一般用于三、四级公路，也可
用作沥青路面的磨耗层、防滑层。
压实后剩余空隙率在 10% 以上的改性沥青混合料按集配分属于（
）
A.
密级配沥青混凝土混合料
B.
半开级配沥青混合料
C.
开级配沥青混合料
D.
间断级配沥青混合料
答案：B
解析：半开级配沥青混合料:由适当比例的粗集料、细集料及少量填料(或不加填
料)与沥青拌合而成，压实后剩余空隙率在 10% 以上的半开式改性沥青混合料。代表类型
有改性沥青稳定碎石，用 AM 表示。
1B412022
沥青路面用料要求
用作改性沥青、乳化沥青 、改性乳化沥青 稀释沥青的基质沥青的沥青等级为（
）
A.
A
B.
B
C.
C
D.
D
答案：B
解析：
当缺乏所需标号的沥青时，可采用不同标号掺配的调合沥青，其掺配比例由试验决定，掺配
后的沥青质量应满足的指标有（
）
A.
针入度指数
B.
软化点
C.
硬度
D.
密度


E.
残留针入度
答案：ABDE
解析：当缺乏所需标号的沥青时，可采用不同标号掺配的调合沥青，其掺配比例由试验决
掺配后的沥青质 应满足针人度指数 PI 、软化点 (R&B)、 60 ℃动力黏度、 10 ℃延度
15 ℃延度， 蜡含量 (蒸馆法) 、闪点、 容解度、密度、质量变化、残留针人度比、残
留延度(10℃) 残留延度( 15℃ )等指标要求。
下列乳化沥青品种中，属于阳离子乳化沥青的是（
）。
A.PA-1
B.BA-1
C.PC-1
D.BN-1
答案：C
解析：书本表格“乳化沥青”和“阴离子乳化沥青”的表达弄混了。主意更正
下列关于乳化石油沥青说法错误的是（
）
A.
乳化沥青适用于沥青表面处治、沥青贯入路面、冷拌沥青混合料路面、修补裂缝， 喷
洒透层、粘层与封层
B.
阳离子乳化沥青可适用于各种集料品种，阴离子乳化沥青适用于中性石料
C.
乳化沥青的破乳速度、黏度度宜根据用途与施工方法选择
D.
乳化沥青宜存放在立式罐中
答案：B
解析：阳离子乳化沥青可适用于各种集料品种，阴离子乳化沥青适用于碱性石料
关于液体石油沥青制作的说法，正确的是（
）。
A．液体石油沥青宜采用针入度较小的石油沥青制作
B．制作时将基质沥青与稀释剂混合后加热，再适当搅拌、稀释
C．石油沥青与稀释剂的掺配比例根据使用要求和经验确定
D．基质沥青的加热温度严禁超过 140℃
答案：D
解析：液体石油沥青宜采用针入度较大的石油沥青制作，先加热沥青后加稀释剂的顺序，掺
配煤油或轻柴油，经适当的搅拌、稀释制成。掺配比例根据使用要求由试验确定


液体石油沥青可适用于（
）。
A．热拌沥青混合料
B．透层
C．SMA 混合料
D．粘层
E．冷拌沥青混合料
答案：BDE
解析：液体石油沥青适用于透层、粘层及拌制冷拌沥青混合料。根据使用目的与场所 ，可
选用快凝、中凝、慢凝的液体石油沥青 。
用作改性剂的 SBR 胶乳中的固体物含量宜少于（
）
A.
25%
B.
30%
C.
45%
D.
60%
答案：C
解析：用作改性剂的 SBR 胶乳中的固体物含量宜少于 45%
改性乳化沥青 BCR 主要用于（
）
A.
粘层
B.
桥面防水粘结层
C.
透层
D.
微表处
答案：D
解析：
二级公路沥青层的粗集料可使用（
）。
A.碎石
B.破碎砾石
C.筛选砾石
D.矿渣
E.石屑
答案：ABD
解析：沥青面层使用的粗集料包括碎石、破碎砾石、筛选砾石、钢渣、矿渣等，但高速公路
和一级公路不得使用筛选砾石和矿渣。筛选砾石仅适用于三级及三级以下公路的沥青表面处
置路面。


热拌密级配沥青混合料中天然砂的用量通常不宜超过（
）的 20%
A.
混合料总量
B.
集料总量
C.
细集料总量
D.
沥青总量
答案：B
解析：热拌密级配沥青混合料中天然砂的用量通常不宜超过集料总量的 20%。 SMA 、OGFC
混合料不宜使用天然砂
沥青混合料的填料技术要求说法正确的是（
）
A.
沥青混合料的矿粉必须采用石灰岩或岩浆岩中的强基性岩石等憎水性石料经磨细得到
的矿粉
B.
矿粉应干燥、洁净，能自由地从矿粉仓流出，
C.
拌合机的粉尘严禁作为矿粉的一部分回收使用
D.
粉煤灰作为填料使用时，用量不得小于填料总量 50 %
E.
高速公路、一级公路的沥青面层不宜采用粉煤灰做填料
答案：ABE
解析：拌合机的粉尘可作为矿粉的一部分回收使用；粉煤灰作为填料使用时，用量不得超过
填料总量 50 %
1B412023
沥青路面面层施工
热拌沥青混凝土路面施工工艺中，撒铺透层油的前一道工序是（
）
A.
试验段施工
B.
做抽提试验
C.
路缘石安装
D.
撒铺粘层油
答案：C
解析：
沥青路面施工前在验收合格的基层上恢复中线在边线外侧（
）m 处每隔（
）m 钉边桩进
行水平测量，拉好基准线，画好边线
A.
0.2-0.3/1-2
B.
0.3-0.5 /5-10
C.
0.5-0.8/5-10


D.
0.3-0.5/1-2
答案：B
解析：沥青路面施工前在验收合格的基层上恢复中线在边线外侧 0.3-0.5m 处每隔 5-10m 钉
边桩进行水平测量，拉好基准线，画好边线
沥青路面各层开工前（
）在监理工程师批准的现场备齐全部机械设备进行试验段铺筑
A.
7d
B.
14d
C.
21d
D.
28d
答案：B
解析：试验段开工前 28d 安装好试验仪器和设备，配备好的试验人员报请监理工程师审核。
各层开工前 14d 在监理工程师批准的现场备齐全部机械设备进行试验段铺筑，以确定松铺
系数、施工工艺、机械配备 人员组织、压实遍数，并检查压实度、沥青含量、矿料级配、
沥青混合料马歇尔各项技术指标等
热拌沥青混凝土路面，其混合料运至施工现场的温度控制在不低于（
）℃。
A.
120〜150
B.
140〜165
C.
150 〜170
D.
160〜180
答案：A
解析：沥青的加热温度控制在规范规定的范围之内，即 150~170℃； 集料的加热温度控
制在 160~180℃;混合料的出厂温度控制在 140~165℃ 当混合料出厂温度过高时应废
混合料运至施工现场的温度控制在 120~150℃
热拌改性沥青混凝土路面结构中表面层混合料的摊铺方法通常采用（
）。
A.走线法
B.人工摊铺法
C.平衡梁法
D.滑模法
答案：C
解析：底、中面层采用走线法施工，表面层采用平衡梁法施工。
关于热拌沥青混凝土混合料压实的说法，错误的是（
）。
A.碾压分为初压、复压和终压
B.为保证沥青混合料碾压过程中不粘轮，可以采用雾状喷水法喷水碾压
C.边角部分压路机碾压不到的位置，采用人工静压
D.碾压进行中，压路机不得中途停留、转向
答案：C
解析：本题考查的是沥青路面施工。边角部分压路机碾压不到的位置，使用小型振动压路机
碾压。


1B412024
沥青路面透层、粘层、封层施工
在基层上用于浇洒透层的材料包括（
）。
A.乳化沥青
B.煤沥青
C.液体沥青
D.石灰浆
E.水泥浆
答案：ABC
解析：透层的作用：为使沥青面层与非沥青材料基层结合良好，在基层上浇洒乳化沥青、煤
沥青或液体沥青而形成的透入基层表面的薄层。
下列关于透层油施工技术要求说法正确的是（
）
A.
透层油的用量通过计算确定
B.
用于半刚性基层的透层油宜紧接在基层碾压成型后表面稍变干燥、但尚未硬化的情况下
喷洒
C.
沥青洒布车喷洒不均匀时宜改用于工沥青洒布机喷洒
D.
有花白遗漏应人工补洒，喷洒过量的立即撒布石屑或砂吸油
E.
对无机结合料稳定的半刚性基层喷洒透层油后，如果不能及时铺筑面层时，并还需开放
交通，应铺撒适量的石屑或粗砂，此时宜将透层油增加 5% 的用量
答案：BCD
解析：透层油的用量通过试洒确定；对无机结合料稳定的半刚性基层喷洒透层油后，如果不
能及时铺筑面层时，并还需开放交通，应铺撒适量的石屑或粗砂，此时宜将透层油增加 10%
的用量
下列关于沥青路面粘层油施工说法正确的是（ ）
A.
粘层油品种和用量，应根据上层结构的类型通过试洒确定
B.
当粘层油上铺筑薄层大空隙排水路面时，粘层油的用量宜增加到 0.6 - 1.0 L/㎡
C.
在沥青层之间兼作封层而喷洒的粘层油宜采用改性沥青或改性乳化沥青，其用量宜不少
于 1. 0L/㎡
D.
气温低于 10℃时不得喷洒粘层油
E.
喷洒粘层油后，严禁运料车外的其他车辆和行人通过
答案：BCDE
解析：粘层油品种和用量，应根据下卧层的类型通过试洒确定
上封层的类型有（
）。
A.
乳化沥青稀浆封层
B.
微表处
C.
改性沥青集料封层
D.
薄层磨耗层
E.
沥青贯入层
答案：ABCD


上封层根据情况可选择乳化沥青稀浆封层、微表处、改性沥青集料封层、薄层磨耗层 或其
他适宜的材料 上封层的类型根据使用目的、路面的破损程度选用
关于沥青混凝土路面中封层作用的说法，正确的有（
）。
A.封闭某一层，起保水、防水作用
B.增加基层的整体强度和厚度
C.起基层与沥青面层之间的过渡和有效联结作用
D.起路的某一层表层之间的过渡和有效联结作用
E.沥青层面铺筑前要临时开放交通，防止基层因天气或车辆作用出现水毁
答案：ACE
解析：封层的作用：
一是封闭某一层，起着保水、防水作用；
二是起基层与沥青表面层之间的过渡和有效联结作用；
三是路的某一层表面破坏离析松散处的加固补强；
四是基层在沥青面层铺筑前，要临时开放交通，防止基层因天气或车辆作用出现水毁。封层
可分为上封层和下封层； 就施工类型来分，可采用拌合法或层铺法的单层式表面处治，也
可以采用乳化沥青稀浆封层。
使用乳化沥青稀浆封层施工说法正确的是（
）
A.
稀浆封层必须使用专用的摊铺机进行摊铺
B.
稀浆封层混合料中乳化沥青及改性乳化沥青的用量应通过抽提试验确定
C.
稀浆封层混合料的加水量应根据施工摊铺和易性由稠度试验确定
D.
稀浆封层两幅纵缝搭接的宽度不宜超过 80mm
E.
第一层摊铺后应立即进行第二层摊铺
答案：ACD
解析：稀浆封层混合料中乳化沥青及改性乳化沥青的用量应通过配合比试验确定；第一层摊
铺后至少应开放交通 24h 后方可进行第二层摊铺
1B412025
路面改建施工
板底脱空钻孔灌浆可用的浆液有（
）
A.
热沥青
B.
水泥浆
C.
石灰浆
D.
水泥粉煤灰浆
E.
水泥砂浆
答案：ABDE
解析：板底脱空灌入浆液，可以是热沥青、水泥浆、水泥粉煤灰浆、水泥砂浆等。按配合比
将材料在灰浆拌合机中拌合，至均匀无灰团方可使用，使用中应持续拌合，防止沉淀。
压浆完成后的板块，禁止车辆通行，待灰浆强度达到（
），方可开放交通。
A.
0.8MPa
B.
2.5MPa
C.
3.0MPa


D.
0.3MPa
答案：C
解析：压浆完成后的板块，禁止车辆通行，待灰浆强度达到 3.0MPa，方可开放交通。
水泥路面碎石化施工时，表面凹处在 10cmX 10cm 以上的应利用（
）找平，以保证加铺沥
青面层的平整度。
A.沥青混合料
B.密级配碎石
C.乳化沥青
D.水泥混凝土
答案：A
解析：表面凹处在 10cmX 10cm 以内，在压实前可以用密级配碎石回填 。10cmX 10cm 以
上的，应应利用沥青混合料找平，以保证加铺沥青面层的平整度。
不能用作旧沥青混凝土路面现场冷再生胶粘剂是（
）。
A.乳化沥青
B.水泥
C.石灰
D.泡沫沥青
答案：C
解析：现场冷再生中关键技术是添加胶粘剂（如乳化沥青、泡沫沥青、水泥）。
沥青路面如出现大面积坑槽应选用（
）
A.
现场整形热再生
B.
现场重铺热再生
C.
现场复拌热再生
D.
厂拌热再生
答案：B
解析：现场重铺热再生适用于破损较严重路面（如出现大面积坑槽）的维修翻新和旧路升级
改造施工，修复后形成与新建道路性能完全相同的全 新路面。
下列关于厂拌热再生法说法正确的是（
）
A.
厂拌热再生技术利用旧沥青回收料一般不小于 50%
B.
再生后的沥青混合料可用来铺筑各种等级的沥青路面
C.
新集料和新沥青掺入量较小
D.
厂拌热再生工艺再生工艺不易控制
答案：B
解析：厂拌热再生技术利用旧沥青回收料一般不超过 50%；新集料和新沥青掺入量较大；厂
拌热再生工艺的优点是再生工艺易于控制
厂拌热再生中的关键技术是（
）
A.
已有道路的翻挖
B.
沥青混合料的运输
C.
沥青的加热重熔问题


D.
旧沥青混合料的精确计量
E.
粉煤灰的掺量
答案：CD
解析：厂拌热再生中的关键技术是必须解决旧沥青混合料中沥青的加热重熔问题与旧沥青混
合料的精确计量问题。
1B412030
水泥混凝土路面施工技术
特重、重交通水泥混凝土路面不宜采用（
）水泥。
A.旋窑道路硅酸盐
B.旋窑硅酸盐
C.普通硅酸盐
D.矿渣硅酸盐
答案：D
解析：本题考查的是水泥混凝土路面用料要求。极重、特重、重交通荷载等级公路面层水泥
混凝土应采用旋窑生产的道路硅酸盐水泥、硅酸盐水泥、普通硅酸盐水泥，中、轻交通荷载
等级公路面层水泥混凝土可采用矿渣硅酸盐水泥。高温期施工宜采用普通型水泥，低温期宜
采用早强型水泥。
下列关于水泥混凝土路面混凝土拌合用水要求说法错误的是（
）
A.
饮用水可直接作为混凝土搅拌和养护用水
B.
非饮用水应进行水质检验
C.
非饮用水与蒸馏水进行水泥凝结时间与水泥胶砂强度的对比试验
D.
养护用水必须检验不溶物质含量和其他杂质
答案：D
养护用水可不检验不溶物质含量和其他杂质
非饮用水拌合水泥混凝土应与蒸熘水进行水泥的（
）对比试验
A. 凝结时间
B. B.坍落度
C. 胶砂强度
D. D.安定性
E. E.和易性
答案：AC
解析：应与蒸熘水进行水泥凝结时间与水泥胶砂强度的对比试验；对比试验的水泥初凝与终
凝时间差均不应大于 30min, 水泥胶砂 3d 和 28d 强度不应低于蒸饰水配制的水泥胶砂 3d
和 28cl 强度的 90%。
可用于各等级公路水泥混凝土面层的填缝材料是（
）
A. 橡胶沥青
B.硅酮类
C.改性沥青
D.聚氨酯类


E.道路石油沥青
答案：BD
解析：硅酮类、 聚氨酯类常温施工式埴缝料可用于各等级公路水泥混凝土面层；橡胶沥青、
改性沥青类填缝料可用于二级及二级以下公路， 不宜用于高速公路和一级公路；道路石油
沥青类埴缝料可用于三 、 四级公路， 不宜用于二级公路，不得用于高速公路和一级公路。
水泥混凝土面层用养护剂应不得采用由（
）作为主要成分养护剂
A.
石蜡
B.
适宜高分子聚合物
C.
适宜稳定剂
D.
水玻璃
答案：D
解析：水泥混凝土面层用养护剂应采用由石蜡、适宜高分子聚合物与适宜稳定剂、增白剂经
胶体磨制成的水乳液，不得采用以水玻璃为主要成分的养护剂
1B412032
水泥混凝土路面的施工
水泥混凝土路面施工模板拆除应在混凝土达到（
）进行
A.
抗压强度不小于 8.0MPa
B.
抗弯拉强度不小于 8.0MPa
C.
抗弯拉强度不小于 5.0MPa
D.
抗压强度不小于 5.0MPa
答案：A
解析：模板拆除应在混凝土抗压强度不小于 8.0MPa 方可进行
下列关于滑模摊铺面层前基准线架设说法正确的有（
）
A.
滑模摊铺高速公路、一级公路时，应采用单向坡单线基准线
B.
滑模整体铺筑二级公路的双向坡路面时，应设置双线基准线
C.
基准线桩纵向间距直线段不宜小于 10m
D.
单根基准线的最大长度不宜大于 300m
答案：B
解析：滑模摊铺高速公路、一级公路时，应采用单向坡双线基准线；基准线桩纵向间距直线
段不宜大于 10m。单根基准线的最大长度不宜大于 450m
滑模摊铺机前布料说法错误的是（
）
A.
卸料、布料速度与摊铺速度协调一致，局部缺料应及时补充
B.
发生缺料时应立即停止摊铺
C.
采用布料机布料时，布料机和滑模摊铺机之间的施工距离宜为 5-10m;
D.
传力杆以下的、混凝土宜在摊铺前采用手持振捣棒振实。
答案：A
解析：卸料、布料速度与摊铺速度协调一致，不得局部或全断面缺料
水泥混凝土路面的横向施工缝设在缩缝处应采用（
）。
A.设传力杆假缝型


B.设传力杆平缝型
C.不设传力杆假缝型
D.设拉杆企口缝型
答案：B
解析：本题考查的是水泥混凝土路面的施工。每日施工结束或因临时原因中断施工时，应设
置横向施工缝，其位置尽可能选在胀缝或缩缝处。横向施工缝设在缩缝处应采用设传力杆平
缝型，施工缝设在胀缝处其构造与胀缝相同。确有困难需设置在缩缝之间时，横向施工缝应
采用设拉杆企口缝型。
下列可不设置胀缝的情况有（
）
A.
邻近桥梁或其他固定构造物处
B.
高温施工
C.
集料温缩系数或年温差较大，路面两端构造物间距不小于 500m 时
D.
低温施工，路面两端构造物间距不小于 350m 时
答案：B
解析：邻近桥梁或其他固定构造物处或与其他道路相交处，应设置横向胀缝(简称胀缝)。普
通混凝土路面、钢筋混凝土路面和钢纤维混凝土路面视集料的温度膨胀性大小、 当地年温
差和施工季节酌情设置胀缝:高温施工，可不设胀缝;常温施工，集料温缩系数和年温差较小
时，可不设胀缝;集料温缩系数或年温差较大，路面两端构造物间距不小于 500m 时，宜设一
道中间胀缝;低温施工，路面两端构造物间距不小于 350m 时，宜设一道胀缝。
进行中央分隔带的开挖一般是紧随（
）工作。
A.路面基层施工完毕后
B.路面底基层施工完毕后
C.路基施工完毕后
D.路面面层施工完毕后
答案：A
解析：本题考查的是中央分隔带施工。当路面基层施工完毕后，即可进行中央分隔带的开挖，
先挖集水槽后挖纵向盲沟，一般采用人工开挖的方式。开挖的土料不得堆置在已铺好的基层
上，以防止污染并应及时运走。沟槽的断面尺寸及结构层端部边坡应符合设计要求，沟底纵
坡应符合设计要求，沟底须平整、密实。沟底不得有杂物。
下列关于硬路肩施工说法错误的是（
）
A.
硬路肩与车行道连接处标高一致，摊铺混合料时可与行车道一起铺筑
B.
硬路肩的顶面标高低于相连的行车道，应先摊铺硬路肩部分
C.
硬路肩的顶面标高低于相连的行车道时摊铺宽度应比要求的宽 5cm 左右
D.
摊铺行车道表面层时，摊铺机靠硬路肩一侧的端部应使用 90°的斜挡板
答案：D
解析：摊铺行车道表面层时，摊铺机靠硬路肩一侧的端部应使用 45°的斜挡板
可能导致水泥稳定碎石基层产生裂缝的原因有（
）。
A.水泥用量偏大
B.集料级配中细料偏多
C.碾压时含水量偏大


D.采用了缓凝水泥
E.碎石中含泥量较高
答案：ABCE
解析：（用料、温度、养护）无机结合料基层产生裂缝的原因有混合料中石灰、水泥、粉煤
灰等比例偏大；集料级配中细料偏多，或石粉中性指数偏大。碾压时含水量偏大。成型温度
较高，强度形成较快。碎石中含泥量较高。路基沉降尚未稳定或路基发生不均匀沉降。养护
不及时、缺水或养护时洒水量过大。拌合不均匀。
水泥混凝土路面断板的防治措施有（
）。
A.加铺沥青磨耗层
B.提高基层施工质量
C.路基要做好封层
D.严格控制水泥混凝土水胶比
E.严格掌握切缝时间
答案：BDE
解析：
1.做好压缝并及时切缝。
2.控制交通车辆。
3.合格的原材料是保证混凝土质量的必要条件。
4.强度、水稳性、基层标高及平整度的控制。
5.施工工艺的控制。
6.边界影响的控制。

