1B414011
隧道围岩分级
隧道围岩为坚硬岩，岩体较完整，块状或厚层状结构，其围岩基本质量指标为 550～451MPa，
该围岩属于（
）级。
A.Ⅰ
B.Ⅱ
C.Ⅲ
D.Ⅳ
答案：B
解析：本题考查的是隧道围岩分级。坚硬岩，岩体完整Ⅰ，较完整Ⅱ，较破碎Ⅲ，破碎Ⅳ。
较软岩，岩体破碎Ⅴ，软塑、软土等Ⅵ。
围岩分类是隧道中重要的参数，下列不属于围岩分类指标的是（
）。
A.结构特征和完整状态
B.岩石的物理力学性质
C.地下水的影响
D.岩石的节理发育程度
答案：D
解析：根据岩石的坚硬程度和岩体完整程度两个基本因素的定性特征和定量的岩体基本质量
指标 BQ，综合进行初步分级。
围岩详细定级时，如遇下列情况之一，应对岩体基本质量指标 BQ 进行修正：
（1）有地下水；
（2）围岩稳定性受软弱结构面影响，且由一组起控制作用；
（3）存在高初始应力。
1B414012
公路隧道的构造
隧道的主体建筑物包括（
）。
A.洞身衬砌和照明、通风
B.洞身衬砌和照明、安全设备
C.洞身衬砌和洞门建筑
D.洞身衬砌和照明、排水设施
答案：C
解析：本题考查的是公路隧道的构造。隧道由主体构造物和附属构造物两大类组成。主体构
造物通常指洞身衬砌和洞门构造物。
洞径 15m 的隧道属于（
）。
A.小跨度
B.一般跨度
C.中跨
D.大跨度
答案：C


解析：
隧道洞门墙的墙身厚度最小不得小于（
）m。
A.0.5
B.1.0
C.1.5
D.2.0
答案：A
解析：洞门墙应根据实际需要设置伸缩缝、沉降缝和泄水孔，以防止洞门变形；洞门墙的厚
度可按计算或结合其他工程类比确定，但墙身厚度最小不得小于 O.5m
隧道洞口受塌方、落石、泥石流等危害时，通常应设置（
）。
A.仰坡
B.挡土墙
C.拦水带
D.明洞
答案：D
解析：本题考查的是明洞类型及构造。洞顶覆盖层较薄，难以用暗挖法建隧道时，隧道洞口
或路堑地段受塌方、落石、泥石流等危害时，道路之间或道路与铁路之间形成立体交叉，但
又不宜做立交桥时，通常应设置明洞。
隧道棚式明洞顶盖通常采用（
）结构。
A. 板式
B. 梁式
C. 拱式
D. 钢架
答案：B
解析：边坡有小量塌落掉块，侧压力较小时，可以采用棚式明洞，棚式明洞由顶盖和内外边
墙组成。顶盖通常为梁式结构。内边墙一般采用重力式结构，并应置于基岩或稳固的地基上。
隧道洞身按断面形状分为（
）。
A.曲墙式
B.直墙式
C.棚式
D.拱式
E.连拱式


答案：ABE
解析：本题考查的是洞身类型及构造。隧道洞身按断面形状分为曲墙式、直墙式、连拱式。
适用于各种地质条件的隧道地质超前预报方法是（
）。
A.超前钻探法
B.地质调查法
C.物理勘探法
D.水力联系观测
答案：B
解析：本题考查的是隧道地质超前预报。地质调查法是隧道施工超前地质预报的基础，适用
于各种地质条件隧道超前地质预报。
关于隧道地质超前预报的说法，正确的是（
）。
A.软弱地层中 TSP 法每次预报的距离宜为 10〜20m
B.超前水平钻探每循环钻孔长度应不低于 30m
C.采用地质雷达法预报时，每次预报距离为 30m
D.富含瓦斯的煤系地层必须采用物探法进行探测
答案：B
解析：TSP 法适用于各种地质条件，对断层、软硬接触面等面状结构反射信号较为明显，每
次预报的距离宜为 100-150m，连续预报时，前后两次应重叠 10m 以上。
地质雷达法适用于岩溶、采空区探测，也可用于探测断层破碎带、软弱夹层等不均匀地质体，
在岩溶不发育地段每次预报距离宜为 10-20m，在岩溶发育地段预报长度可根据电磁波波形
确定连续预报时前后两次重叠不应小于 5m。
超前水平钻探每循环钻孔长度应不低于 30m，连续预报时，前后两循环孔应重叠 5-8m；可
能发生突泥涌水的地段，超前钻探应设孔口管和出水装置，防止高压水突出；富含瓦斯的煤
系地层或富含石油天然气地层应采用长短结合的钻孔方式进行探测
隧道监控量测时，量测计划应根据（
）等编制。
A.围岩条件
B，量测目的
C.施工方法
D.监控人员素质
E.隧道长度
答案：ABC
解析：隧道监控量测计划应根据隧道的围岩条件、支护类型和参数、施工方法以及所确定的
量测目的进行编制
隧道施工段存在中、小型突水突泥隐患的地段，物探有较大异常的地段，断裂带，属于（
）
级地质灾害。
A.A
B.B
C.C
D.D


答案：B
解析：本题考查的是隧道地质超前预报。根据地质灾害对隧道施工安全的危害程度，地质灾
害分为以下四级：
A 级：存在重大地质灾害隐患的地段，如大型暗河系统，可溶岩与非可溶岩接触带，软弱、
破碎、富水、导水性良好的地层和大型断层破碎带，特殊地质地段，重大物探异常地段，可
能产生大型、特大型突水突泥地段，诱发重大环境地质灾害的地段，高地应力、瓦斯、天然
气问题严重的地段以及人为坑洞等。
B 级：存在中、小型突水突泥隐患的地段，物探有较大异常的地段，断裂带等。
C 级：水文地质条件较好的碳酸盐岩及碎屑岩地段、小型断层破碎带，发生突水突泥的可能
性较小。
D 级：非可溶岩地段，发生突水突泥的可能性极小。
超前预报长度 50m 属于（
）。
A.短距离预报
B.中距离预报
C.长距离预报
D.特长距离预报
答案：B
解析：1、短距离预报。预报长度小于 30m，可采用地质调查法、地质雷达法及超前钻探法
等。
2、中距离预报。预报长度大于或等于 30m 并小于 100m，可采用地质调查法、弹性波反射
法及超前钻探法等。
3、长距离预报。预报长度大于或等于 100m，可采用地质调查法、弹性波反射法及超前钻
探法等。
复合式衬砌隧道的必测项目有（
）。
A.围岩体内位移
B.地表下沉
C.周边位移
D.拱顶下沉
E.锚杆轴力及抗拔力
答案：BCD
解析：本题考查的是隧道施工监控量测技术。必测项目有 5 项：洞内外观察、周边位移、拱
顶下沉、地表下沉、拱脚下沉。
在隧道施工监控量测中，收敛计是用来量测（
）。
A.拱顶下沉
B.地表下沉
C.围岩体内位移
D.净空变化


答案：D
解析：本题考查的是隧道施工监控量测技术。其中收敛计用来测量拱顶下沉。水准仪、钢尺
用来测量拱顶下沉，围岩体内位移的测量工具是单点、多点杆式或钢丝式位移计，地表下沉
的测量工具为水准仪、铟钢尺。
测点应距开挖面（
）的范围内尽快安设
A.
0.5m
B.
1.0m
C.
1.5m
D.
2.0m
答案：D
解析：测点应距开挖面 2m 的范围内尽快安设 ，并应保证爆破后 24h 内或下一次爆破前测
读初次读数
隧道监控量测时，当位移-时间曲线出现反弯点时，则表明围岩（
）。
A.刚刚稳定
B.已经稳定
C.不稳定
D.已经跨塌
答案：C
解析：本题考查的是隧道施工监控量测技术。当位移一时间曲线出现反弯点时，则表明围岩
和支护已呈不稳定状态，此时应密切监视围岩动态，并加强支护，必要时暂停开挖。
支护结构出现开裂，预警管理实行（
）级管理。
A.Ⅰ
B.Ⅱ
C.Ⅲ
D.Ⅳ
答案：A
解析：本题考查的是隧道施工监控量测技术。隧道监控量测工作应根据控制基准建立预警机
制，遇到下列情况之一时，也应提出预警并分级管理。
（1）支护结构出现开裂，实行Ⅰ级管理；
（2）地表出现开裂、坍塌，实行Ⅰ级管理；
（3）渗水压力或水流量突然增大，实行Ⅱ级管理；
（4）水体颜色或悬着物发生变化，实行Ⅱ级管理。
竣工文件中应包括的量测资料有（
）
A.
设计计算书、图纸
B.
实际测点布置图
C.
围岩和支护的位移一时间曲线图、空间关系曲线图以及量测记录汇总表
D.
经量测变更设计和改变施工方法地段的信息反馈记录
E.
现场监控量测说明
答案：BCDE
解析：竣工文件中应包括的量测资料


1.现场监控量测计划
2. 实际测点布置图
3. 围岩和支护的位移一时间曲线图、空间关系曲线图以及量测记录汇总表
4. 经量测变更设计和改变施工方法地段的信息反馈记录
5 现场监控量测说明
1B414031
公路隧道洞口、明洞施工
关于洞门和明洞施工说法正确的有（
）。
A.洞门端墙的砌筑与回填应两侧对称进行，不得对衬砌产生偏压
B.洞口边坡、仰坡的开挖可采用大爆破
C.明洞墙背回填应两侧对称进行
D.明洞后背为土质地层，应将墙背坡面开凿成台阶状，用干砌片石分层码砌，缝隙用碎石填
塞紧密，不得任意抛填土石
E.明洞后背石质地层中墙背与岩壁空隙不大时，可采用与墙身同级混凝土回填
答案：ACDE
解析：本题考查的是公路隧道洞口、明洞施工。洞口边坡、仰坡的开挖应减少对岩土体的扰
动，严禁采用大爆破。
明洞回填施工说法正确的有（
）
A.
明洞拱背回填应在外模拆除，防水层和排水盲管施工完成后进行;
B.
人工回填时，拱圈混凝土强度不应小于设计强度的 75%
C.
机械回填时，拱圈混凝土强度不应小于设计强度的 80%
D.
拱背回填应对称分层穷实，每层厚度不得大于 150mm
E.
回填至拱顶以上 1.0m 后，方可采用机械碾压
答案：ABE
解析：机械回填时，拱圈混凝土强度不应小于设计强度；拱背回填应对称分层穷实，每层厚
度不得大于 300mm
1B414032
公路隧道开挖
隧道围岩为 I〜III 级的中小跨度隧道，宜采用（
）。
A.全断面
B.预留核心土法
C.中导洞法
D.双侧壁导坑法
答案：A
解析：本题考查的是公路隧道主要开挖方式、适用范围、开挖要求及超欠挖控制。全断面法
适用用于Ⅰ～Ⅲ级围岩的中小跨度隧道，Ⅳ级围岩中跨度隧道和Ⅲ级围岩大跨度隧道在采用
了有效的预加固措施后，也可采用全断面法开挖。
隧道三台阶法施工，台阶长度宜为隧道开挖跨度的（
）倍
A.
0.5


B.
1.2
C.
1.6
D.
2.0
答案：B
解析：隧道三台阶法施工，台阶长度宜为隧道开挖跨度的 1-1.5 倍
环形开挖预留核心土法核心土面积不应小于整个断面的（
）
A.40%
B.50%
C.70%
D.80%
答案：B
解析：环形开挖预留核心土法适用于Ⅳ～V 级围岩或一般土质围岩的中小跨度隧道，每循
环开挖长度宜为 0.5～ 1.0m ，核心土面积不应小于整个断面的 50%
隧道 V 级围岩平均超挖量不能超过（
）mm。
A.50
B.100
C.150
D.250
答案：B
解析：该题目考查的是规范标准内容
浅埋大跨度隧道及地表下沉量要求严格而围岩条件很差的情况下，宜采用（
）。
A.全断面
B.预留核心土法
C.中导洞法
D.双侧壁导坑法
答案：D
解析：本题考查的是公路隧道主要开挖方式、适用范围、开挖要求及超欠挖控制。双侧壁导
坑法适用于浅埋大跨度隧道及地表下沉量要求严格而围岩条件很差的情况。
隧道开挖后宜采用（ ）仪器测定开挖面面积
A.
断面仪
B.
激光投影仪
C.
超声波
D.
光波干涉仪
E.
收敛计
答案：AB
解析：开挖后宜采用断面仪或激光投影仪直接测定开挖面面积
隧道超挖处理说法错误的是（
）
A.
沿设计轮廓线的均匀超挖，有钢架时可采用喷射混凝土回填
B.
无钢架时，可采用喷射混凝土回填


C.
局部超挖，超挖量不超过 200mm 时，宜采用喷射混凝土回填密实
D.
边墙部位超挖，可采用混凝土或片石混凝土回填
答案：B
解析：沿设计轮廓线的均匀超挖，有钢架时 可采用喷射混凝土回填，或增大钢架支护断面
尺寸，使钢架贴近开挖轮廓，在施工二次衬砌时，以二次衬砌混凝土回填;无钢架时，可在
施工二次衬砌时，以二次衬砌混凝土回填。
不需随循环进尺的改变而变掏槽形式，仅需改变炮眼深度的作业方式是（
）
A.
斜眼掏槽
B.
直眼掏槽
C.
锥形掏槽
D.
楔形掏槽
答案：B
解析：直眼掏槽凿岩作业比较方便，不需随循环进尺的改变而变掏槽形式，仅需改变炮眼深
度
隧道光面爆破的主要标准有（
）。
A.开挖轮廓成型规则，岩面平整
B.岩面上保存 50％以上孔痕，且无明显的爆破裂缝
C.几乎不会对围岩造成扰动
D.大大减少超欠挖量
E.爆破后围岩壁上无危石
答案：ABE
解析：本题考查的是钻眼爆破掘进施工技术要点。隧道开挖要求采用光面爆破。光面爆破是
指爆破后断面轮廓整齐，超挖和欠挖符合规定要求的爆破，其主要标准是：
（1）开挖轮廓成型规则，岩面平整；
（2）岩面上保存 50％以上孔痕，且无明显的爆破裂缝；
（3）爆破后围岩壁上无危石。
隧道施工中采用光面爆破，对围岩的扰动比较轻微，围岩松弛带的范围只有普通爆破法的
1/9～1/2；大大地减少了超欠挖量，节约了大量的混凝土和回填片石，加快了施工进度；围
岩壁面平整、危石少，减轻了应力集中现象，避免局部塌落，增进了施工安全，并为喷锚支
护创造了条件。
预裂爆破特点说法正确的是（
）
A.
先引爆掏槽眼，接着引爆辅助眼，最后才引爆周边眼
B.
在减轻对围岩的扰动程度上，预裂爆破较光面爆破的效果更好一些
C.
预裂爆破的周边眼间距和最小抵抗线都要比光面爆破的大
D.
钻眼工作量增小
答案：B
解析：预裂爆破先引爆周边眼，接着引爆掏槽眼，最后才引爆辅助眼
影响光面爆破参数选择的最大因素是（
）。
A.岩石的爆破性能


B.炸药品种
C.一次爆破的断面形状
D.地质条件
答案：D
解析：确定合理的光面爆破参数是获得良好的光面爆破效果的重要保证光面爆破的主要参数
包括周边眼的间距、光面爆破层的厚度、周边眼密集系数、周边眼的线装药密度等响光面爆
破参数选择的因素很多，主要有岩石的爆破性能、炸药品种、一次爆破的断面大小及形状等，
其中影响最大的是地质条件。
1B414033
公路隧道支护与衬砌
对于围岩压力来得快、来得大，对围岩变形及地表下沉有严格限制要求的较弱破碎围岩隊道
工程施工应采用（
）预支护形式。
A.超前锚杆
B.超前小导管注浆
C.管棚
D.插板
答案：C
解析：本题考查的是超前支护。管棚主要适用于围岩压力来得快、来得大，用于对围岩变形
及地表下沉有较严格限制要求的软弱破碎围岩隧道工程中。如土砂质地层、强膨胀性地层、
强流变性地层、裂隙发育的岩体、断层破碎带、浅埋有显著偏压等围岩的隧道中。此外，在
一般无胶结的土及砂质围岩中，可采用插板封闭较为有效；在地下水较多时，则可利用钢管
注浆堵水和加固围岩。
超前锚杆宜采用（
）
A.
早强砂浆锚杆
B.
迈式锚杆
C.
树脂锚杆
D.
中空注浆锚杆
答案：A
解析：超前锚杆宜采用早强砂浆锚杆
自进式注浆锚杆（又称迈式锚杆）是将（
）相结合的一种超前加固措施。
A.超前管棚与超前小导管注浆
B.超前锚杆与超前小导管注浆
C.超前锚杆与超前管棚
D.超前小导管与钢拱架
答案：B
解析：自进式注浆锚杆（又称迈式锚杆）是将超前锚杆与超前小导管注浆相结合的一种超前
措施，它是在小导管的前端安装了一次性钻头，从而将钻孔和顶管同时完成，缩短了导管的
安装时间，尤其适用于钻孔易明塌的地层。
隧道初期支护施工中，施工现场喷射混凝土的工艺中使用较多的是（
）。
A.干喷法
B.潮喷法


C.湿喷法
D.混合喷射法
答案：C
隧道支护锚杆按照锚固形式可划分为（
）
A.全长粘结形
B.端头锚固形
C.中空注浆形
D.摩擦形
E.预应力形
答案：ABDE
解析：锚轩是用钢筋或其他高抗拉性能的材料制作的一种杆状构件锚杆种类有砂浆锚杆、药
卷锚轩、中空注浆锚杆、自进式锚杆、组合中空锚杆和树脂锚杆等按照锚固形式可划分为全
长粘结形、端头锚固形、摩擦形和预应力形四种
关于采用工字钢钢拱架进行隧道支护的说法，错误的是（
）。
A.混凝土能充满钢拱架和围岩间空隙，钢拱架与喷射混凝土粘结好
B.可用于混凝土内作为永久衬砌的一部分
C.架设后能立即承载
D.在 V，VI 级较软弱破碎围岩中使用较多
答案：A
解析：本题考查的是隧道初期支护。钢拱架与围岩间的空隙难以用喷射混凝土紧密充填，与
喷射混凝土粘结也不好，导致钢拱架附近喷射混凝土出现裂缝。
模筑混凝土衬砌施工中混凝土浇筑说法错误的是（ ）
A.
混凝土人模温度应控制在 5~32℃
B.
混凝土应从两侧边墙向拱顶、由下向上依次分层对称连续浇筑
C.
两侧混凝土浇筑高差不应大于 0.5m
D.
同一侧混凝土浇筑面高差不应大于 0.5m
答案：C
解析：两侧混凝土浇筑高差不应大于 1.0m
仰拱衬砌、仰拱回填和垫层施工说法正确的是（ ）
A.
仰拱混凝土衬砌应先于拱墙混凝土衬砌施工
B.
仰拱初期喷射混凝土及仰拱填充混凝土可与仰拱衬砌混凝土一次浇筑
C.
仰拱衬砌混凝土应整幅一次浇筑成形，不得左右半幅分次浇筑
D.
仰拱衬砌混凝土一次浇筑长度不 宜大于 5.0m
E.
仰拱和仰拱填充混凝土应在其强度达到 2.5MPa 后方可拆模
答案：ACDE
解析：仰拱初期喷射混凝土及仰拱填充混凝土不得与仰拱衬砌混凝土一次浇筑
仰拱与掌子面的距离， Ⅲ级围岩不得超过（
）m
A.
40


B.
50
C.
90
D.
100
答案：C
解析：1.仰拱与掌子面的距离，Ⅲ 级围岩不得超过 90m， IV 级岩不得超过 50m ，Ⅴ级及
以上围岩不得超过 40m。
2. 软弱围岩及不良地质隧道的二次衬砌应及时施作，二次衬砌距掌子面的距离 IV 围岩不得
大于 90m，Ⅴ级及以上围岩不得大于 70m。
1B414034
公路隧道防水与排水
隧道防排水应遵循（
）原则。
A.以防为主
B.防、排、截、堵相结合
C.因地制宜
D.综合治理
E.以排为主
答案：BCD
解析：本题考查的是公路隧道防水与排水。隧道防排水应遵循“防、排、截、堵相结合，因
地制宜，综合治理”的原则。
关于隧道防排水的说法正确的有（
）。
A.边坡、仰坡坡顶的截水沟应结合永久排水系统在洞口开挖前修建
B.洞外路堑向隧道内为下坡时，路基边沟应做成反坡，向路堑外排水
C.正洞施工由斜井、竖井排水时，应在井底设置集水坑，采用相应扬程的抽水机经管路排出
井外
D.水平钻孔钻到预期的深度尚未出水时可继续施工
E.中心排水管（沟）设在仰拱下时，应和仰拱、底板同步施工
答案：ABCE
解析：本题考查的是公路隧道施工防排水。选项 D 应为，水平钻孔钻到预期的深度尚未出
水时，可会同设计单位进一步进行地质和水文的勘测工作，重新判定地下水情况。
下列关于隧道注浆防水施工的说法，错误的是（
）。
A.掌子面前方存在较高水压的富水区宜采用全断面帷幕注浆或周边注浆
B.掌子面前方围岩基本稳定，但局部存在一定的水流，开挖后可能导致掌子面大量渗漏水而
无法施作初期支护时，宜采用超前局部注浆
C.围岩有一定自稳能力，开挖后水压和水量较小，但出水量超过设计允许排放量时，宜采用
径向注浆
D.钻孔注浆顺序应由上往下、由多水处到少水处、隔孔钻注
答案：D
解析：本题考查的是注浆防水。选项 D 应为，钻孔注浆顺序应由下往上、由少水处到多水
处、隔孔钻注。


下列关于隧道洞内反坡排水的要求说法正确的是（
）。
A.根据距离、坡度、水量、设备和施工组织布置管路，一次或分段接
力将水排出洞外。
B.井下工作水泵的排水能力应不小于 1.5 倍正常涌水量
C.井下工作水泵排水应配备备用水泵，备用水泵排水能力不应小于工
作水泵排水能力的 50%
D.高冒水风险隧道反坡施工时，应准备一定的抢险物资、设备，宜设
置一条独立的供电系统和排水管路
E.应做好停电时的应急排水预案和人员、设备的安全保证措施
答案：AE
解析：井下工作水泵的排水能力应不小于 1.2 倍正常涌水量；
井下工作水泵排水应配备备用水泵，备用水泵排水能力不应小于工作水泵排水能力的 70%；
高冒水风险隧道反坡施工时，应准备一定的抢险物资、设备宜设置两个独立的供电系统和排
水管路
下列关于隧道防水板施工说法正确的是（
）
A.防水板宜选用高分子材料，厚度不宜小于 1.5mm
B.防水板铺设应超前二次衬砌施工至少 3 个衬砌段
C.防水板施工对支护表面外露的坚硬物和局部渗漏水处应先进行处理，不平处用砂浆找平，
严禁用喷射混凝土找平
D.防水板应用射钉铺设，与初期支护或岩面应密贴
E.防水板的搭接缝焊接质量应按充气法检查，当压力表达到 0.25MPa 时停止充气，保持
15min，压力下降在 10%以内，焊缝质量合格
答案：AE
解析：防水板铺设应超前二次衬砌施工 1-2 个衬砌段，并应与开挖掌子面保持一定距离；初
期支护表面应平整，无空鼓、裂缝、松酥，对支护表面外露的坚硬物和局部渗漏水处应先进
行处理，不平处用喷射混凝土或砂浆找平；防水板应元钉铺设，并留有余量，防水板与初期
支护或岩面应密贴
1B414035
隧道通风防尘及水电作业
有平行坑道的长隧道可采用的通风方式是（
）
A.
自然通风
B.
风管式
C.
巷道式
D.
风墙式
答案：C
解析：巷道式通风适用于有平行坑道的长隧道
目前解决长隧道施工通风比较有效的通风方式是（
）。
A.巷道式通风
B，压入式通风
C.抽出式通风


D.混合式通风
答案：A
解析：巷道式通风目前解决长隧道施工通风比较有效的方法
隧道喷雾洒水的目的是（
）
A.
稀释空气中的粉尘含量
B.
能降低因爆破、出渣等所产生的粉尘
C.
溶解有害气体
D.
降低温度
E.
清新空气
答案：BCDE
解析：喷雾洒水不仅能降低因爆破、出渣等所产生的粉尘，还能榕解少量的有害气体(如二
氧化碳、硫化氢等)并能降低温度，使空气清新
关于隧道施工供电线路安装要求的说法，不符合规定的是（
）。
A.成洞地段固定的电力线路应使用绝缘良好胶皮线
B.瓦斯地段输电线必须使用胶皮线
C.竖井、斜井应采用铠装电线
D.施工地段临时电线应采用橡套电缆
答案：B
解析：本题考查的是隧道通风防尘及水电作业。成洞地段固定的电线路，应使用绝缘良好胶
皮线架设；施工地段的临时电线路宜采用橡套电缆；竖井、斜井宜使用铠装电缆；瓦斯地段
的输电线必须使用煤矿专用密封阻燃铜芯电缆，不得使用皮线。
1B414036
公路隧道辅助坑道施工
辅助坑道与正洞交叉口施工不符合的规定有（
）
A.
先开挖 、后加固
B.
辅助坑道与正洞边墙相交的 3-5m 范围的初期支护应加强
C.
辅助坑道进入正洞的门洞应浇筑钢筋混凝土过梁
D.
辅助坑道进入正洞后的挑顶施工，应从外向内逐步扩大，并始终保持逃生通道的畅通
答案：A
解析：辅助坑道与正洞交叉口施工先加固 、后开挖
斜井开挖的钻爆作不满足要求的有（
）
A.
钻眼方向宜与斜井的倾角一致
B.
眼底应比井底高程略高，避免出现台阶
C.
每隔 20 - 30m 应复核其中线、高程
D.
当斜井倾角大于 。且地质条件较差的斜井衬砌，其墙基的末端应做成台阶形式
答案：B
解析：眼底应比井底高程略小，避免出现台阶
下列关于竖井和斜井施工说法正确的有（
）。


A.斜井钻眼方向宜与斜井的倾角一致，眼底应比井底高程略低，避免出现台阶
B.斜井井口、软弱围岩段、井底调车场、作业洞室应加强支护
C.有涌、突水可能的隧道，设备配置应考虑备用，电力应设置单向循环回路
D.竖井宜采用自上往下单行作业法施工
E.竖井宜严禁采用自下往上作业施工
答案：ABD
解析：本题考查的是公路隧道辅助坑道施工。选项 C 应为，有涌、突水可能的隧道，设备配
置应考虑备用，电力应设置双向循环回路；选项 E 应为，竖井宜采用自上往下单行作业法施
工。当正洞掘进已超前竖井位位置时，亦可采用自下往上（反井）的施工方法。
1B414037
公路隧道盾构施工
下列属于密闭式盾构的是（
）。
A.土压式盾构
B.手掘式盾构
C.半机械式盾构
D.机械式盾构
答案：A
解析：本题考查的是公路隧道盾构施工。密闭式盾构机又可分为土压式和泥水式两种；敞开
式盾构机按开挖方式划分，可分为手掘式、半机械式和机械式三种。
盾构始发阶段符合要求的是（
）
A.
盾构反力架整体倾斜度应与盾构基座的安装坡度相反
B.
拆除洞门围护结构时从上往下逐个依次拆除
C.
盾构始发时应在洞口安装密封装置
D.
盾构应在始发段 50 -100m 进行试掘进
E.
洞门围护结构拆除后，盾构刀盘应距离开挖面 2m
答案：BCD
解析：盾构反力架整体倾斜度应与盾构基座的安装坡度相同；洞门围护结构拆除后，盾构刀
盘应紧靠开挖面。
特殊地段施工（涌水、塌方、岩溶、瓦斯、流沙、岩爆）
不良地质地段的隧道开挖施工时，应采取的施工措施是（
）。
A.早衬砌
B.强爆破
C.长开挖
D.弱支撑
答案：A
解析：本题考查的是隧道塌方的预防措施。隧道施工预防塌方，选择安全合理的施工方法和
措施至关重要。在掘进到地质不良围岩破碎地段，应采取“先治水、短开挖、弱爆破、强支
护、早衬砌、勤量测”的施工方法。必须制定出切实可行的施工方案及安全措施。
涌水地段隧道施工，处理涌水的辅助施工办法有（
）。


A.反坡排水
B.超前钻孔或辅助坑道排水
C.超前小导管预注浆
D.超前围岩预注浆堵水
E.井点降水及深井降水
答案：BCDE
解析：本题考查的是涌水地段施工特点。处理涌水可用下列辅助施工办法：超前钻孔或辅助
坑道排水；超前小导管预注浆；超前围岩预注浆堵水；井点降水及深井降水。
隧道涌水地段采用辅助坑道排水时应符合的要求有（
）。
A.坑道应和正洞平行或接近平行
B.坑道底标高应低于正洞标高
C.坑道应超前正洞 10～20m，至少应超前 1～2 个循环进尺
D.坑道底标高应高于正洞标高
E.坑道应和正洞成 30 度角
答案：ABC
解析：本题考查的是涌水地段施工特点。采用辅助坑道排水时应符合的要求：
1.坑道应和正洞平行或接近平行。
2.坑道底标高应低于正洞底标高。
3.坑道应超前正洞 10～20m，至少应超前 1～2 个循环进尺。
下列关于隧道塌方的处理措施说法错误的是（
）
A. 地表沉陷和裂缝，应采用注浆填充和加固，或采用不透水土壤夯填紧密
B. 通顶陷穴口的地表四周应挖沟排水，搭设防雨棚遮盖穴顶，洞内衬砌通过塌方后，陷穴
应及时回填
C.隧道洞口中小型塌方应将塌体自上而下全部清除，可选用刷坡卸载的方法，同时应对仰坡
面自上而下进行喷锚网加固
D.土质隧道掌子面大型塌方可采用外层初期支护（W）加防护（F）的方法进行处理
答案：D
解析：塌方规模一般为中、小型，个别为大型塌方，塌方数量不超过 5000m，处理时应符
合下列规定：
（1）根据塌体内塌腔的矢跨比采取不同的处理措施：
①当矢跨比 h/B<0.7 时，可采用外层初期支护（W）加内层初期支护（N）再加防（F）的方
法进行处理；
②当矢跨比 h/B≥0.7 时，可采用外层初期支护（W）加防护（F）的方法进行处理
岩石类塌方已塌至隧道上方的原地面时，应及时处理地面塌口，后处理洞内塌，处理洞内塌
方时，应采用注浆加管棚整体加固的处理方法，并应以渗透注浆为主，管棚应为长大管棚
土质类塌方的围岩级别一般为 N~VI 级，隧道的围岩以土质或风化岩石为主，塌体呈土状，
含有大量的稀土、砂质土（二三 70%）及少量的石屑和孤石，塌方范围以外的未塌部分呈相
对不稳定状态，塌方规模一般较大，主要为大型和特大型塌方处理时应符合下列规定：
（1）土质隧道塌方不宜采用清渣的方式处理
（2）土质隧道塌方可采用注浆加管棚的处理方法，注浆可视塌体中土质（或砂）的颗粒大
小分别采用渗透注浆或劈裂注浆。


下列不属于岩溶岩层的是（
）。
A.石灰岩
B.白云岩
C.石膏
D.花岗岩
答案：D
解析：岩溶是指可溶性岩层，如石灰岩、白云岩、白云质灰岩、石膏、岩盐等，受水的化学
和机械作用产生沟槽裂缝和空洞以及由于空洞的顶部塌落使地表产生陷穴、洼地等类现象和
作用
下列关于岩溶地区隧道开挖说法正确的是（
）。
A.开挖方法宜采用分部开挖法
B.严禁采用全断面法开挖
C.当溶洞出现在隧道一侧，应先开挖该侧，待支护完成后，再开挖另一侧挖
D.涌水可能增大时，应加强超前钻孔探测
E.对于岩溶发育地区的隧道，施工中应建立以长距离物探（地震波法）为宏观控制、钻探法
为主，其他物探方式为辅，红外线探测连续施测的综合预报管理体系
答案：ACDE
解析：在Ⅱ-Ⅳ级围岩条件下，中小跨度隧道、溶洞仅占隧道开挖断面内一小部分时，可采
用全断面法开挖
当坑道中的瓦斯浓度（
）时，遇到火源具有爆炸性。
A.小于 5％
B.小于 5％～6％
C.在 5％～6％到 14％～16％
D.大于 14％～16％
答案：C
解析：本题考查的是瓦斯地段施工特点。当坑道中的瓦斯浓度小于 5％，遇到火源时，瓦斯
只是在火源附近燃烧而不会爆炸；瓦斯浓度在 5％～6％到 14％～16％时，遇到火源具有爆
炸性。
瓦斯隧道钻爆作业应符合的规定有（
）
A.工作面附近 20m 以内风流中瓦斯浓度必须小于 1%，必须采用湿式钻孔
B.必须采用煤矿许用炸药和煤矿许用电雷管，严禁反向装药
C.爆破网络并联或串并联
D.通风 15min 由瓦斯检测人员检测工作面、回风道瓦斯浓度，当瓦斯浓度小于 1%，二氧化
碳浓度小于 1.5%时，解除警戒，允许施工人员进入作业面。
E.起爆电源必须使用防爆型起爆器，应安装在新鲜风流中，并与开挖面保持 200m 左右距离
答案：ABE
解析：爆破网络必须采用串联连接方式，不得并联或串并联；
通风 30min 由瓦斯检测人员检测工作面、回风道瓦斯浓度，当瓦斯浓度小于 1%，二氧化碳
浓度小于 1.5%时，解除警戒，允许施工人员进入作业面。


在流沙段开挖隧道，可采用的治理措施有（
）。
A.必要时采取井点法降低地下水位
B.采用注浆法充填裂隙
C.采用从下而上分步开挖
D.建立地表沟槽导排系统
E.流沙地段隧道宜采用超短台阶、环形开挖预留核心土法人工开挖
答案：ABDE
解析：本题考查的是流沙地段施工特点。隧道通过流沙地段，处理地下水的问题，是解决隧
道流沙、流泥施工难题中的首要关键技术。施工时，因地制宜，采用“防、截、排、堵”的
治理方法。选项 C，开挖时必须采取自上而下分步进行。
关于岩爆地段隧道施工说法，正确的是（
）。
A.应采用预裂爆破技术
B.控制循环进尺最大不得大于 3m
C.超前注水孔宜布置在隧道边墙及拱部开挖断面轮廓线外 10-15cm 范围内
D.开挖后应及时喷纤维混凝土封闭，厚度宜为 5-8cm
E.防岩爆锚杆可采用模管式、缝管式、水胀式等能及时受力的锚杆，以调整围岩应力分布及
加固围岩，锚杆长度宜为 2m 左右间距宜为 0.5-1.0m
答案：CDE
解析：应采用光面爆破技术，使隧道周边圆顺，减少应力集中；严格控制装药量，减少对围
岩的扰动；控制循环进尺，采用短进尺，一般情况下，每循环进尺宜控制在 1.0-1.5m，最大
不得大于 2m。
隧道水害的防治措施包括（
）。
A.因势利导，给地下水以排走的出路，将水迅速排到洞外
B.将流向隧道的水源截断或尽可能使其水量减少
C.用各种耐腐蚀材料敷设在混凝土衬砌的表面
D.分析病害成因，对症整治
E.堵塞衬砌背后的渗流水，集中引导排出
答案：ABDE
解析：本题考查的是隧道水害的防治。隧道水害的防治措施有：因势利导，给地下水以可排
走的通道。将水迅速地排到洞外；将流向隧道的水源截断，或尽可能使其水量减少；堵塞衬
砌背后的渗流水，集中引导排出；合理选择防水材料；严格施工工艺。

